\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[a4paper, left=3cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{listings}
\usepackage{tcolorbox} % Für farbige Boxen
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{setspace}
\usepackage{courier}

\pagenumbering{Roman}
\setcounter{page}{0}

\onehalfspacing % 1.5-facher Zeilenabstand

% % % Farbdefinitionen % % %
\newcommand{\sepa}{\text{\color[HTML]{030303}|}}

% Code-Block-Einstellungen

\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,       % Schriftart und -größe
    keywordstyle=\color{blue},       % Schlüsselwörter (z.B. def, while) in Blau
    stringstyle=\color{purple},      
    commentstyle=\color{gray},       % Kommentare in Grau
    numberstyle=\tiny\color{gray},   % Zeilennummern
    numbers=left,                    % Zeilennummern links anzeigen
    stepnumber=1,                    % Jede Zeile nummerieren
    showstringspaces=false,          % Leerzeichen in Strings ignorieren
    frame=single,                    % Rahmen um den Code
    rulecolor=\color{black},         % Rahmenfarbe
    backgroundcolor=\color{lightgray!20}, % Hintergrund leicht grau
    tabsize=4                        % Tab-Breite
}

\lstset{
    language=Java,
    basicstyle=\ttfamily\small\color{white}, % Schriftart, -größe und Farbekeywordstyle=\color{cyan},
    stringstyle=\color[HTML]{ffb10a},
    commentstyle=\color[HTML]{2cc227},
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    keywordstyle=\color[HTML]{55abed},
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    frame=double,
    rulecolor=\color{white},
    backgroundcolor=\color[HTML]{1e211f},
    tabsize=4,
    morekeywords={@Override, public, private, protected, static, final, class, interface, extends, implements, new, return, if, else, for, while, do, switch, case, break, continue, default, try, catch, finally, throw, throws, import, package, this, super, void, int, long, double, float, boolean, char, byte, short, null, true, false}
}

% Titel
\title{
    $Programmieren$\\
    Teil - $1$
    }
\author{
    {Tim Nätebus} \\
    {$Git: FluffyUnicorns$}
}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
        \Huge
        \textbf{Vorwort}
    \end{center}
    \vspace{1cm}
    \begin{center}
        \large
        Dieses Dokument, soll zur Hilfestellung in dem Modul ''Programmieren-1'' dienen. \\
        \vspace{1cm}
        In Programmieren-1, benutzen wir Java mit der OpenJDK-23. \\
        \vspace{1cm}
        Dieses Dokument, ist in Kapitel unterteilt, die sich mit den Grundlagen von Java beschäftigen. 
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
\end{titlepage}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section*{Variablen}
\addcontentsline{toc}{section}{Variablen}
% % % Variablen Kapitel % % %
\subsection*{Was Genau sind Variablen?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Was Genau sind Variablen?}
Variablen sind Speicherplätze, die einen Wert speichern können. Der Wert kann sich während der Laufzeit des Programms ändern.
% % % Unterkapitel 1 % % %
\subsection*{Welche Datentypen gibt es in Java?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Welche Datentypen gibt es in Java?}
% % % Unterkapitel 2 % % %
Es gibt folgende Datentypen in \textbf{Java}:
\begin{enumerate}[label=-]
    \item \textbf{Primitive Datentypen}
    \item \textbf{Komplexe Datentypen}
\end{enumerate}
\subsubsection*{Primitive Datentypen}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Primitive Datentypen}
\begin{table}[h!]
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l|c|l|}
        \hline
        \textbf{Datentyp} & \textbf{Größe}  & \textbf{Kann darstellen}  \\ \hline
        \textbf{byte}     & \texttt{8 Bit}  & \texttt{Ganze Zahlen}  	\\ \hline
        \textbf{short}    & \texttt{16 Bit} & \texttt{Ganze Zahlen}  	\\ \hline
        \textbf{int}      & \texttt{32 Bit} & \texttt{Ganze Zahlen}  	\\ \hline
        \textbf{long}     & \texttt{64 Bit} & \texttt{Ganze Zahlen}  	\\ \hline
        \textbf{float}    & \texttt{32 Bit} & \texttt{Kommazahlen}      \\ \hline
        \textbf{double}   & \texttt{64 Bit} & \texttt{Kommazahlen}      \\ \hline
        \textbf{char}     & \texttt{16 Bit} & \texttt{Zeichen}          \\ \hline
        \textbf{boolean}  & \texttt{1 Bit}  & \texttt{Wahr \& Falsch}   \\ \hline
        \textbf{void}     & \texttt{-}      & \texttt{Kein Wert}        \\ \hline
    \end{tabular}
    }
\end{table}
\subsubsection*{Komplexe Datentypen}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Komplexe Datentypen}
\begin{table}[h!]
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}  \\ \hline
        \textbf{String}   & \texttt{Zeichenkette}   \\ \hline
        \textbf{Array}    & \texttt{Liste von Elementen} \\ \hline
        \textbf{Klasse}   & \texttt{Eigene Datentypen} \\ \hline
    \end{tabular}
    }
\end{table}
\newpage
\subsection*{Was ist ein Literal?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Was ist ein Literal?}
% % % Unterkapitel 3 % % %
Ein Literal, ist einfach ein Wert der einem Datentypen zugeordnet ist. Zum Beispiel:
\begin{enumerate}[label=]
    \item \textbf{25} ist ein Literal vom Datentyp \textbf{int} o. \textbf{long} o. \textbf{short} o. \textbf{byte}
\end{enumerate}
\subsection*{Wie werden Variablen deklariert \& initialisiert?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Wie werden Variablen deklariert \& initialisiert?}
% % % Unterkapitel 4 % % %
Eine Deklaration der Variable, legt einen Speicherplatz für die Variable fest. Eine Initialisierung, weist der Variable einen Wert zu. \\
Man kann eine Variable innerhalb eines schrittes deklarieren und initialisieren.
\begin{lstlisting}[language=java,title=Beispiele]
.
    int a;      // Deklaration
    a = 5;      // Initialisierung

    int b = 10; // Deklaration und Initialisierung    
.
\end{lstlisting}
\subsection*{Konstanten}
Konstanten sind Variablen, die nach Ihrer Initialisierung nicht mehr verändert werden können. \\
Zu Konstanten sind wesentliche dinge zu beachten:
\begin{enumerate}[label=$\alph*)$]
    \item Der Name einer Konstante wird in Großbuchstaben geschrieben.
    \item Der Wert einer Konstante wird mit dem Schlüsselwort \textbf{final} deklariert.
    \item Der Wert einer Konstante wird bei der Deklaration initialisiert.
    \item Der Wert einer Konstante kann nicht mehr verändert werden.
    \item Der Wert einer Konstante kann nur einmal initialisiert werden.
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}[language=java,title=Beispiel]
.
    final int MAX = 100; // Konstante Variable
.
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Initialisierung von Klassen}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Initialisierung von Klassen}
% % % Unterkapitel 5 % % %
Wenn wir Klassen benutzen wollen, müssen wir folgendes Beachten:
\begin{itemize}
    \item Ist die Klasse in der Standardbibliothek enthalten?
    \item Hab Ich das Paket indem die Klasse enthalten ist, installiert?
    \item Muss Ich die Klasse importieren?
\end{itemize}
Aufgrund dessen, das wir nur mit Klassen Arbeiten, die Standardmäßig enthalten sind, wird hier nur auf Standardbibliotheken und Importe eingegangen.
\subsubsection*{Standardbibliotheken}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Standardbibliothek}
\textbf{Java} bietet eine Vielzahl von Standardbibliotheken an, die wir benutzen können. \\
Einige Beispiele sind:
\begin{enumerate}[label=-]
    \item \textbf{java.util} - Für die Eingabe von Daten
    \item \textbf{java.io} - Für die Ausgabe von Daten
    \item \textbf{java.awt} - Für die Erstellung von GUIs
\end{enumerate}
Die Standardbibliotheken sind zu finden unter \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/23/docs/api/index.html}{Standardbibliotheken-Java-23}
\subsubsection*{Importierung von Klassen}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Importierung von Klassen}
\begin{lstlisting}[language=java,title=Beispiel mit der Scanner Klasse]
import java.util.Scanner; // Importieren der Scanner Klasse

public class Main {

    public static void main(String[] args) {

        // Initialisierung der Scanner Klasse
        //              mit System.in als Parameter
        Scanner scIn = new Scanner(System.in); 
    
    }
}
\end{lstlisting}
Wir initialisieren die Variable \textbf{scIn} mit der Klasse Scanner als \textbf{komplexen} Datentyp.
\newpage
\section*{Operatoren}
\addcontentsline{toc}{section}{Operatoren}
% % % Operatoren Kapitel % % %
\subsection*{Was sind Operatoren?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Was sind Operatoren?}
Operatoren sind Symbole, die auf Variablen und Werte angewendet werden, um eine Operation durchzuführen.
\subsection*{Welche Arten von Operatoren gibt es?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Welche Arten von Operatoren gibt es?}
% % % Unterkapitel 1 % % %
\textbf{\color[HTML]{a61e27}DISCLAIMER:} \\
\textit{\color[HTML]{a61e27}Die Operatoren, die aufgezählt werden, sind die Operatoren, die wir auch in dem Modul ''Programmieren-1'' benutzen.}
\begin{table}[h!]
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l|c|}
        \hline
        \textbf{Arten}                              & \textbf{Beispiele}        \\ \hline
        \textbf{Arithmetische Operatoren}           & \texttt{\color[HTML]{9726ab} + \sepa \ - \sepa \ * \sepa \ / \sepa \ \% }     \\ \hline
        \textbf{Zuweisungsoperatoren}               & \texttt{\color[HTML]{9726ab} = }                                              \\ \hline
        \textbf{Vergleichsoperatoren}               & \texttt{\color[HTML]{9726ab} < \sepa \ > \sepa  \ >= \sepa  \ <=    }         \\ \hline
        \textbf{Logische Operatoren}                & \texttt{\color[HTML]{9726ab} ! \ \sepa \ \&\& \sepa \ || \sepa \ \^ }         \\ \hline
        \textbf{Bitweise Operatoren}                & \texttt{\color[HTML]{9726ab} | \ \sepa \ \& \sepa \^ \sepa \texttildelow}     \\ \hline
        \textbf{Inkrement \& Dekrement Operatoren}  & \texttt{\color[HTML]{9726ab} ++ \sepa --} \\ \hline
    \end{tabular}
    }
\end{table}
\subsubsection*{Weitere Operatoren}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Weitere Operatoren}
\begin{enumerate}[label=$\alph*)$]
    \item \textit{instanceof} 
    \item Cast Operator: \text{( )}
    \item Klammern \text{( )}
    \item Indexierung von Arrays \text{[ ]}
    \item Ternary Operator \text{? :}
\end{enumerate}
\newpage
\subsection*{Post \& Präfix Operator}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Post \& Präfix Operator}
Es gibt \textbf{Zwei} Arten von Inkrement \& Dekrement Operatoren, die auch die Arbeitsweise, des Operators, beeinflussen. \vspace{0.5cm} \\
\textit{Es sei I eine Variable von Typ \textbf{Int}.}
\begin{enumerate}[label=$\alph*)$]
    \item \textbf{Präfix Notation:}
    \begin{enumerate}[label=]
        \item \texttt{++i} - Variable wird \textbf{Sofort} Inkrementiert
        \item \texttt{--i} - Variable wird \textbf{Sofort} Dekrementiert
    \end{enumerate}
    und dann der \textbf{neue} Wert für die Variable verwendet.
    \item \textbf{Postfix Notation:}  
    \begin{enumerate}[label=]
        \item \texttt{i++} - Variable wird erst \textbf{nach} der Verwendung Inkrementiert
        \item \texttt{i--} - Variable wird erst \textbf{nach} der Verwendung Dekrementiert
    \end{enumerate}
    und der \textbf{alte} Wert für die Variable verwendet.
\end{enumerate}
\newpage
\section*{Kontrollstrukturen}
\addcontentsline{toc}{section}{Kontrollstrukturen}
Kontrollstrukturen dienen dazu, den Ablauf eines Algorithmus zu steuern. Sie geben an, ob bzw. wie oft Schritte (Anweisungen, statements) ausgeführt werden sollen. \vspace{0.5cm} \\
\textbf{Begriffserklärung:}
\begin{enumerate}[label=]
    \item \textbf{Algorithmus:}
    \begin{enumerate}[label=]
        \item ist eine allgemeingültige Verarbeitungsvorschrift.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Programm:}
    \begin{enumerate}[label=]
        \item Ist ein Algorithmus in einer Programmiersprache (+ Dokumentation).
        \item Das Programm wird als \textbf{Statisch} bezeichnet.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Prozess:}
    \begin{enumerate}[label=]
        \item ist die Ausführung eines Programms.
        \item Der Prozess wird als \textbf{Dynamisch} bezeichnet.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\textbf{Kontrollstrukturen} sind selbst \underline{Anweisungen}!
\subsection*{Merkmale Prozesse}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Merkmale Prozesse}
Prozesse können entweder ''endlich'' oder ''unendlich'' sein. \vspace{0.5cm} \\
\textbf{Endliche Prozesse:} Terminieren.\\
\textbf{Unendliche Prozesse:} Terminieren nicht.
\subsection*{Anweisungen}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Anweisungen}
Anweisungen sind üblicherweise Zuweisungen o. Kontrollanweisungen (Schleifen und bedingte Anweisungen) und Prozeduren (Funktions und Methodenaufrufe). \vspace{0.5cm} \\
\textbf{Im Gegensatz zu Ausdrücken} haben Anweisungen \underline{\textbf{nicht immer}} einen Wert.
\begin{enumerate}
    \item Anweisungen können Ausdrücke sein, z.B. Zuweisungen, Methodenaufrufe oder Inkrement/Dekrement operatoren.
    \item Vergleiche oder Arithmetische Ausdrücke sind syntaktisch keine vollständigen Anweisungen.
\end{enumerate}
\newpage
\subsection*{Prinzip der Lokalität und Linearität}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Prinzip der Lokalität und Linearität}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Lokalität:}
    \begin{enumerate}
        \item Der Kontrollfluss verlässt den durch den \textbf{Eingang} und \textbf{Ausgang} definierten Kontrollbereich, nicht!
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Linearität:}
    \begin{enumerate}
        \item Betrachtet man, jede Kontrollstruktur \textit{makroskopisch}, dann verläuft der Kontrollfluss \textbf{linear} durch einen Algorithmus, \textit{d.h.} streng Sequentiell von Anfang bis Ende.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
Jede Kontrollstruktur für sich gesehen bildet eine Einheit und werden Schrittweise ausgeführt. Aus einer Kontrollstruktur \textbf{kann nicht herausgesprungen} werden. Sie folgen dem Prinzip der Lokalität. Zudem lassen sich Kontrollstrukturen selbst, beliebig kombinieren und verschachteln, daher werden Sie zur beschreibung von Komplexen Algorithmen verwendet.
\newpage
\section*{Ein Beispiel}
\addcontentsline{toc}{section}{Ein Beispiel}
\begin{lstlisting}[language=java,title=Beispiel]
// Importieren einer Klasse
import java.util.Scanner;

/** public = Von oeffentlich aufrufbar. 
    class  = definiert eine Klasse. */
public class Main {

    // Globale, nur innerhalb dieser Klasse veraenderbare Variable
    // private = nur innerhalb dieser Klasse verwendbar.
    // Variable wird Deklariert & Initialisiert!
    private int globInt = 42;

    // Erstellung der Main Methode, der Einstieg ins Programm.
    public static void main(String[] args){
        // Initialisierung eines Scanners.
        Scanner scIn = new Scanner(System.in);

        // Lokale Variable wird deklariert.
        String rawInput;

        // Lokale Variable wird initialisiert.
        // scIn.next() liest input aus der Konsole ein.
        rawInput = scIn.next();

        // Benutzen einer Anweisung/ Kontrollstruktur
        // Wenn rawInput Nicht "" ist, dann fuehre aus.
        if (rawInput != "") {
            System.out.println(rawInput + globInt);
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\end{document}